\chapter{Instalación y ejecución de Citisim}
\label{chap:anexo_e}

\drop{E}{n} este anexo se proporcionan una guía de instalación de la 
herramienta y las pautas a seguir para arrancar la aplicación en cualquiera de 
los modos (simulación y monitorización) vistos en el documento. 

\section{Instalación}
Para el correcto funcionamiento de Citisim es importante seguir los todos pasos 
indicados, también en el mismo orden.
\begin{description}
 \item \textbf{Previos a la instalación}

\begin{enumerate}
\item Clonar el repositorio del proyecto\footnote{Se recomienda seguir el 
tutorial \url{
https://confluence.atlassian.com/bitbucket/set-up-ssh-for-git-728138079.html}} :
 \begin{console}
  $ git clone git@bitbucket.org:arco_group/tfg.ana.rubio.git
 \end{console}
 
  \item Añadir el repositorio Pike de \acs{ARCO}\footnote{Consultar 
\url{http://pike.esi.uclm.es/}}:
  \begin{console}
   $ echo "deb http://pike.esi.uclm.es/arco sid main" > /etc/apt/sources.list.d/pike.list
   $ apt-get update
   $ apt-get install arco-archive-keyring
  \end{console}

  \item Añadir el mirror de Pike para la instalación de ZeroC Ice 3.6:
  \begin{console}
   $ echo "deb http://pike.esi.uclm.es:81/zeroc stable main" >  /etc/apt/sources.list.d/zeroc.list
   $ apt-get update
  \end{console}

  \item Otros necesarios:
  \begin{console}
   $ apt-get install python-pip
  \end{console}
\end{enumerate}

\item \textbf{Intalación de paquetes necesarios para Citisim}

\begin{enumerate}
 \item Instalar Python 2.7.9-1 y Python 3.4.2-2:
 \begin{console}
  $ apt-get install python
  $ apt-get install python3
 \end{console}

 \item Instalación de ZeroC Ice 3.6 (3.6.2-2):
 \begin{console}
  $ apt-get install zeroc-ice36
  $ apt-get install python3-zeroc-ice36
 \end{console}

 \item Instalación de PyQRCode 1.2.1 y PyPNG 0.0.18 para la generación de los códigos QR:
 \begin{console}
  $ pip3 install pyqrcode
  $ pip3 install pypng
 \end{console}
\end{enumerate}

\item \textbf{Instalación de paquetes necesarios para la comunicación}

\begin{enumerate}
 \item Instalación de \acs{DUO}:
 \begin{console}
  $ apt-get install duo
 \end{console}
 
 \item Instalación de \acs{IDM}:
 \begin{console}
  $ apt-get install idm
 \end{console}
\end{enumerate}

\item \textbf{Instalación de Blender}
 
\begin{enumerate}
 \item Ir al directorio donde se quiere instalado el programa, descargar y extraer:
 \begin{console}
  $ cd programs/
  $ wget http://ftp.nluug.nl/pub/graphics/blender/release/Blender2.77/blender-2.77a-linux-glibc211-x86_64.tar.bz2
  $ tar xjvf <blender\_bz2\_file>
 \end{console}

 \item Eliminar el archivo comprimido descargado, ahora innecesario:
 \begin{console}
  $ rm <blender\_bz2\_file>
 \end{console}
 
 \item Dar un nombre más ``usable'' del directorio del programa:
 \begin{console}
  $ mv <blender\_directory>/ blender
 \end{console}

 \item Crear enlace simbólico al programa para su ejecución desde el repositorio:
 \begin{console}
  $ ln -s ~/programs/blender/blender ~/repositories/tfg.ana.rubio/source/blender
 \end{console}

  \item Necesitamos que el Blender portable acceda a los paquetes instalados.
  Para ello, habremos de copiar las librerías de Python 3 del sistema en el
  directorio utilizado por el programa portable. Primero, nos movemos hasta el
  directorio usado por el programa portable, y después copiamos las librerías:
  \begin{console}
   $ cd ~/programs/blender/2.77/python/lib/python3.5/
   $ cp -r /usr/lib/python3/dist-packages/* .
  \end{console}
  
  \item Las librerías instaladas anteriormente con Pip3 están localizadas en un sitio diferente. Para saber dónde están instalados los paquetes exactamente y copiar las librerías al directorio empleado por el programa: 
  \begin{console}
   $ pip3 show <package_name>
   $ cp -r <path\_to\_package> .
  \end{console}
  Ejemplo:
  \begin{console}
   $ pip3 show pyqrcode
   $ cp -r /usr/local/lib/python3.4/dist-packages/pyqrcode .
   $ cp -r /usr/local/lib/python3.4/dist-packages/png.py .
  \end{console}
\end{enumerate}

\item \textbf{Instalación de plugins}

\begin{enumerate}
 \item Ejecuta Blender.
 \item Navega hasta File/User Preferences.
 \item En la ventana selecciona Addons.
 \item Pincha en Install from File...
 \item Ve hasta el directorio en el que hayas guardado el plugin, selecciona y pincha en Install from File. Puesto que se han realizado algunos cambios en los plugin originales es recomendable instalar los proporcionados en este repositorio (directorio source/src/plugins).
 \item Actívalo marcando la casilla que aparece a la derecha del nombre del plugin Enable an addon.
 \item Guarda los cambios pinchando en Save User Settings y cierra la ventana.
\end{enumerate}
\end{description}

\section{Ejecución}
Citisim pasa por diferentes estados cuando se utiliza. A continuación se 
detallará en qué consisten esos estados y qué es necesario que el usuario haga 
en cada uno de ellos (ver Figura \ref{fig:diagrama_estados}):

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{diagrama_estados.png}
\caption{Diagrama de estados de ejecución}
\label{fig:diagrama_estados}
\end{center}
\end{figure}

\begin{enumerate}
 \item \textbf{Descarga del \acs{OSM}.} Los nodos que dibujan los elementos que 
conforman la ciudad a representar, junto con las coordenadas y otra información 
de utilidad de esos nodos, están contenidos en los archivos \acs{XML} que 
OpenStreetMap proporciona. Para poder ejecutar la herramienta, Citisim necesita 
de uno de esos archivos, por lo que deberá ser previamente descargado: 
directamente desde la web de los mapas, seleccionando el área de la que se 
desea obtener la información de forma manual; o bien mediante un script llamado 
\texttt{get\_osm.sh} implementado para realizar la descarga con la introducción 
de las coordenadas del área del mapa de interés.
 \item \textbf{Ejecución.} Una vez se ha descargado el archivo \acs{OSM} ya es 
posible ejecutar la aplicación. Para su ejecución será necesario indicar, al 
menos, el \textit{path} hasta el archivo \acs{OSM} (opción \texttt{-o}) y si se 
desea arrancar en modo \textit{monitor} o \textit{simulator} (opción 
\texttt{-m}). Para importar objetos como espiras, farolas o semáforos utilizar 
\texttt{-i True}:

\begin{console}
  $ ./blender -b -P src/main.py -- -o osm_files/map.osm -m simulator -i True
 \end{console}

 \item \textbf{Genración de la ciudad.} Al lanzar la herramienta, esta genera 
el modelo 3D de la ciudad cuyos datos guarda el archivo \acs{OSM} 
proporcionado. Se muestra ante el usuario la representación de la Smart City.
 \item \textbf{Arranque del sistema.} Aunque el modelo 3D sea generado al 
ejecutar la aplicación, Citisim necesita arrancar la simulación o 
monitorización de los elementos de la escena representada. En este caso, la 
interacción con el modelo y lo que este representa dependerá de si la ejecución 
se realizó en modo simulación o monitorización, y de si se está trabajando con 
dispositivos reales.
 \item \textbf{Detención del sistema.} Para terminar, se ha de detender el 
sistema. Aquí la simulación o monitorización es detenida dejando de ser 
posible la comunicación entre objetos (que es la funcionalidad que se pone en 
marcha en el arranque), aunque el modelo es 
guardado para poder reutilizarlo si fuese necesario.
\end{enumerate}
